%=======================================================================
% Exemplos de Citações e Referências Bibliográficas
%=======================================================================
\chapter{RESULTADOS E DISCUSSÃO}

Este capítulo apresenta os resultados obtidos durante o desenvolvimento do trabalho e discute suas implicações. Nele, são comparados os paradigmas de programação funcional e orientada a objetos, tomando como referência as duas APIs desenvolvidas: uma em Java, estruturada no paradigma orientado a objetos, e outra em Clojure, fundamentada no paradigma funcional. Além disso, os resultados são discutidos à luz da literatura revisada, destacando como cada abordagem impacta a escalabilidade, manutenção e implementação de sistemas.

\section{Comparação entre as APIs Desenvolvidas}

Durante o desenvolvimento das APIs, foram identificadas diferenças significativas nos paradigmas utilizados. Essas diferenças influenciaram diretamente a estruturação do código, a complexidade do sistema e os desafios de manutenção. Para ilustrar essas diferenças, são apresentadas trechos relevantes de código para análise comparativa.

\subsection{Estrutura do Código}

O pesquisador britânico Simon Peyton Jones, um dos principais desenvolvedores da linguagem funcional Haskell e autor de diversos artigos sobre programação funcional e otimização de compiladores, destaca que "a imutabilidade da programação funcional elimina a necessidade de bloqueios e sincronização complexa em ambientes concorrentes" (Peyton, 23).
Essa característica foi evidente na estrutura do código em Clojure, que demonstrou ser mais concisa, com um foco maior em funções puras e imutabilidade. A API funcional foi construída utilizando um modelo declarativo, no qual as operações são descritas em termos do que deve ser feito, em vez de como fazê-lo.
Essa abordagem é exemplificada no Quadro 15, que apresenta a implementação de uma listagem de notícias em Clojure, minimizando o uso de estados mutáveis e reduzindo efeitos colaterais.



\begin{center}
    \textbf{Quadro 15 - Listagem de Notícias em Clojure}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white, colframe=gray!75!black, title=]
\begin{lstlisting}[language=Lisp]
(defn listar-noticias [limite]
  (let [url "https://supabase.co/rest/v1/noticias"
        noticias (:body (client/get url {:headers headers :as :json}))]
    (take limite noticias)))
\end{lstlisting}
\caption{Exemplo de listagem de notícias utilizando lazy evaluation em Clojure.}
\end{tcolorbox}

\begin{center}
    \textit{Fonte: Elaborado pelo autor, 2024} 
\end{center}

Em contrapartida, a implementação em Java, utilizando uma abordagem imperativa, é ilustrada no Quadro 16, evidenciando a necessidade de maior controle manual de estados e tratamento explícito de exceções. Essa característica reflete um dos desafios apontados por (Sandi, 2013), que destaca que "a complexidade desnecessária na programação orientada a objetos pode ser minimizada por meio de boas práticas de design". A dependência de estados mutáveis e a necessidade de gerenciar manualmente exceções podem aumentar a verbosidade e a dificuldade de manutenção do código, torna-se essencial a adoção de padrões que reduzam essa complexidade.

\begin{center}
    \textbf{Quadro 16 - Listagem de Notícias em Java}
\end{center}

\begin{tcolorbox}[colback=gray!5!white, colframe=gray!75!black, title=]
\begin{lstlisting}[language=Java]
public List<News> listarNoticias(int limite) {
    String url = supabaseUrl + "/noticias";
    HttpHeaders headers = new HttpHeaders();
    headers.set("Authorization", "Bearer " + supabaseApiKey);
    ResponseEntity<List<News>> response = restTemplate.exchange(
    );
    return response.getBody().stream().limit(limite).collect(Collectors.toList());
}
\end{lstlisting}
\end{tcolorbox}
\begin{center}
    \textit{Fonte: Elaborado pelo autor, 2024} 
\end{center}

\subsection{Manutenibilidade e Leitura do Código}

Os resultados mostram que o código em Clojure é mais legível e modular devido ao uso de funções puras e à imutabilidade. Esses fatores simplificam a adição de novas funcionalidades, reduzindo a necessidade de revisar partes já implementadas. Na API em Java, a dependência de estados mutáveis e exceções tornou algumas partes do código mais verbosas e difíceis de entender.

Esses achados estão alinhados com os estudos de Lipovača (Lipovaca, 11), que destaca como a imutabilidade reduz a complexidade em sistemas concorrentes e de grande escala.

\subsection{Desempenho e Escalabilidade}

Nos testes realizados, ambas as APIs apresentaram tempos de resposta semelhantes em operações básicas. No entanto, em cenários que envolviam execução paralela, a API funcional apresentou maior eficiência devido à imutabilidade, que elimina a necessidade de mecanismos complexos de controle de estado, como locks. 

\subsection{Integração com a Literatura}

Os resultados observados reforçam as vantagens descritas na literatura sobre a programação funcional, como maior previsibilidade e facilidade de manutenção. No entanto, os desafios apontados também são corroborados por autores como Hughes (Hughes, 90), que enfatiza a curva de aprendizado como uma barreira para adoção do paradigma funcional.

\subsection{Discussão}

A comparação entre as APIs mostra que o paradigma funcional oferece vantagens significativas em sistemas complexos e escaláveis, especialmente em cenários de concorrência, onde a imutabilidade e a ausência de efeitos colaterais simplificam o controle do estado.

Por outro lado, a programação orientada a objetos (POO) continua sendo amplamente utilizada devido à sua familiaridade e suporte da indústria, além da vasta disponibilidade de ferramentas e frameworks que facilitam sua adoção. No entanto, a necessidade de lidar com estados mutáveis e exceções pode aumentar consideravelmente a complexidade de sistemas maiores, dificultando a manutenção a longo prazo.
Martin Fowler (1999) argumenta que "a refatoração permite que sistemas escritos em paradigmas diferentes adotem melhores práticas para aumentar a legibilidade e reduzir a complexidade". Isso sugere que, independentemente do paradigma escolhido, a qualidade do design e a clareza do código são fatores determinantes para a manutenção e escalabilidade do software. No contexto da POO, técnicas de refatoração ajudam a reduzir a rigidez estrutural do código, enquanto na programação funcional, a modularidade inerente tende a favorecer soluções mais expressivas e enxutas.

A adoção de padrões de projeto é frequentemente apontada como um meio de melhorar a reutilização e organização do código em sistemas orientados a objetos "A utilização de padrões de projeto na programação orientada a objetos facilita a manutenção do código e melhora sua escalabilidade" (Gamma et al., 1995). No entanto, apesar de sua importância, a aplicação rigorosa desses padrões pode levar a um aumento excessivo da complexidade estrutural. Em projetos muito grandes, a necessidade de seguir múltiplos padrões simultaneamente pode tornar o código difícil de entender e modificar, resultando em uma arquitetura excessivamente fragmentada e burocrática. Isso cria um paradoxo: embora os padrões tenham sido desenvolvidos para simplificar o design de software, sua implementação em larga escala pode acabar tornando o sistema ainda mais difícil de gerenciar.
Os resultados obtidos também mostram que conceitos funcionais, como imutabilidade e composição de funções, podem ser incorporados em linguagens não funcionais para melhorar a qualidade do código. Conforme destacado por (Fowler, 1999), boas práticas de design independem do paradigma adotado. Por exemplo, o uso de objetos imutáveis e funções puras pode ser aplicado em linguagens como Java e Python, proporcionando maior previsibilidade e reduzindo o acoplamento do código, mesmo fora do contexto de uma linguagem funcional.

\subsection{Limitações do Estudo}

Embora os resultados demonstrem as vantagens do paradigma funcional, o estudo teve algumas limitações:
\begin{itemize}
    \item O número de cenários testados foi limitado, o que pode restringir a generalização dos resultados.
    \item A comparação focou em APIs relativamente simples, o que pode não refletir desafios de sistemas de grande escala.
    \item A análise de desempenho foi restrita a casos específicos, sem considerar cenários extremos.
\end{itemize}

Futuros estudos podem explorar casos mais complexos, envolvendo cargas de trabalho maiores e integrações mais robustas com bibliotecas e ferramentas de mercado.




\chapter{CONSIDERAÇÕES FINAIS}

O presente trabalho buscou explorar o paradigma funcional, um modelo de programação que, apesar de não ser novo, tem ganhado cada vez mais espaço em um cenário tecnológico em constante evolução. Partindo de uma análise histórica e conceitual, até aplicações práticas no mercado, como o uso de linguagens funcionais por empresas como a Nubank, foi possível compreender como a programação funcional pode contribuir significativamente para o desenvolvimento de software mais eficiente, seguro e escalável.

Através do desenvolvimento de duas APIs no âmbito deste trabalho – uma em Java, utilizando o paradigma orientado a objetos, e outra em Clojure, baseada no paradigma funcional – foi possível realizar uma comparação prática entre os dois modelos. Essa abordagem demonstrou, na prática, os benefícios da imutabilidade, funções puras e composição, pilares fundamentais da programação funcional. Além disso, permitiu verificar como a escolha de um paradigma pode impactar diretamente a simplicidade, manutenção e robustez do software.
No decorrer do estudo, também foi destacado o papel da programação funcional no mercado atual, onde a crescente adoção de linguagens como Haskell, Elixir, e Clojure reflete uma demanda por soluções que promovam escalabilidade e confiabilidade. Contudo, a análise revelou desafios, especialmente no âmbito acadêmico, onde o paradigma funcional ainda é pouco abordado nos currículos das universidades brasileiras. Este cenário reforça a necessidade de ampliar o ensino e a divulgação dessa abordagem, preparando melhor os profissionais de TI para atender às demandas da indústria.
Dentre as principais contribuições deste trabalho, destaca-se a contextualização teórica e prática da programação funcional, oferecendo uma base para que outros desenvolvedores e pesquisadores explorem o tema. A experiência prática desenvolvida durante o projeto também demonstrou que paradigmas como o funcional não são apenas teoricamente interessantes, mas também aplicáveis a problemas reais.

Por fim, este estudo reforça a importância de pensar funcionalmente, não apenas como um conceito técnico, mas como uma filosofia de desenvolvimento. É possível implementar os princípios da programação funcional em linguagens que não são puramente funcionais, como JavaScript e Python, aproveitando características como imutabilidade e funções puras para tornar o código mais seguro, previsível e modular. Essa abordagem contribui diretamente para o desenvolvimento de sistemas mais robustos e alinhados às demandas do mercado atual.
O trabalho realizado também abre espaço para pesquisas futuras, como a aplicação do paradigma funcional em áreas emergentes, incluindo inteligência artificial e computação paralela, onde a imutabilidade e a ausência de estados mutáveis podem resolver problemas de concorrência com maior eficiência. Além disso, destaca-se a importância de explorar mais profundamente os desafios de sua adoção no ensino acadêmico e na indústria, promovendo a disseminação desse paradigma e preparando os profissionais para utilizá-lo de forma eficaz em projetos reais.
\cite{Hughes90}, \cite{Lipovaca11}, \cite{Kay93}, \cite{Hickey2020}, \cite{Church1936}, \cite{Computerphile2016}, \cite{Higginbotham15}, \cite{Rodrigues2022}, \cite{Codigofonte2024}, \cite{Guedes2020}, \cite{Gamma1995}, \cite{Fowler1999}, \cite{PeytonJones2003}, \cite{Sestoft1997}, \cite{Booch2007}, \cite{Metz2013}


